\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,top=2cm,right=2cm}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceiling}[1]{\lceil #1 \rceil}
\usepackage{clrscode3e}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{forest}
\usepackage{mathtools}

\begin{document}
\section*{4.3用代入法求解递归式}
\paragraph*{}用代入法求解递归式分为两步:
\paragraph*{}1.猜测解的形式;
\paragraph*{}2.用数学归纳法求出解中的常数，并证明解是正确的。
\paragraph*{}可以用代入法为递归式建立上界或下界。例如,对于如下的递归式:
\[
	T(n) = 2T(\floor{n/2})+n
\]
猜测其解为$T(n)=O(nlgn)$.代入法要求证明，恰当地选择常数$c>0$，可有$T(n) \leq cnlgn$。首先假定此上界对所有正数$m<n$均成立，特别是对于$m=\floor{n/2}$，有$T(\floor{n/2}) \leq c\floor{n/2}lg{\floor{n/2}}$。将其代入递归式得到:
\[
	T(n)\leq 2(c\floor{n/2}lg(\floor{n/2}))+n\leq cnlg(n/2)+n=cnlgn-cnlg2+n\leq cnlgn-cn+n \leq cnlgn
\]
其中，只要$c\geq 1$，最后一步都会成立。
\paragraph*{}数学归纳法要求我们证明解在边界条件下也成立。例如，为了方便讨论，假设$T(1)=1$是递归式唯一的边界条件。对$n=1$，边界条件$T(n)\leq cnlgn$推导出$T(1)\leq c1lg1=0$,这与$T(1)=1$矛盾。因此我们归纳证明的基本情况不成立。为了克服这个障碍，我们保留这个麻烦的边界条件$T(1)=1$，但将其从归纳证明中去除。首先观察到对于$n>3$，递归式并不直接依赖于$T(1)$。因此将归纳证明中的基本情况$T(1)$替换为$T(2)$和$T(3)$,并令$n_0=2$。这里，我们将递归式的基本情况($T(1)=1$)和归纳证明的基本情况($T(2)$和$T(3)$)区分开来了。由$T(1)=1$推导出$T(2)=4$和$T(3)=5$。现在可以完成归纳证明，对某个常数$c\geq 1$，$T(n)\leq cnlgn$，方法是选择足够大的$c$，满足$T(2)\leq c2lg2$和$T(3)\leq c3lg3$。事实上，任何$c\geq 2$都能保证$n=2$和$n=3$的基本情况成立。
\subsection*{微妙的细节}
\paragraph*{}有时虽然猜测出了递归式解的渐进界，但却在归纳证明时失败了。问题常常出在归纳假设不够强，无法证出准确的界。当遇到这种障碍时，如果修改猜测，将它减去一个低阶项，数学证明常常能顺利进行。考虑下面的递归式:
\[
	T(n)=T(\floor{n/2})+T(\ceiling{n/2})+1
\]
我们猜测解为$T(n)=0(n)$，并尝试证明对某个恰当选出的常数$c$，$T(n)\leq cn$成立。将我们的猜测代入递归式，得到:
\[
	T(n)\leq c\floor{n/2}+c\ceiling{n/2}+1=cn+1
\]
这并不意味着对任意$c$都有$T(n)\leq cn$。克服这个困难的方法是从先前的猜测中减去一个低阶项。新的猜测为$T(n)\leq cn-d$，$d$是大于等于0的一个常数。我们现在有:
\[
	T(n)\leq (c\floor{n/2}-d)+(c\ceiling{n/c}-d)+1=cn-2d\leq cn-d
\]
只要$d\geq 1$，此式就成立。
\subsection*{避免陷阱}
使用渐进符号很容易出错。例如，递归式$T(n)=2T(\floor{n/2})+n$，我们可能错误的“证明”$T(n)=O(n)$:猜测$T(n)\leq cn$，并论证:
\[
	T(n)\leq 2(c\floor{n/2})+n\leq cn+n=O(n)
\]
错误在于我们并未证出与归纳假设严格一致的形式，也即:$T(n)\leq cn$。因此，当要证明$T(n)=O(n)$时，需要显式地证出$T(n)\leq cn$。
\section*{练习}
\paragraph*{4.3-1}证明:$T(n)=T(n-1)+n$的解为$O(n^2)$.
\paragraph*{证明:}选择常数$c>0$，使得:
\[T(n)\leq cn^2\]
则有:
\[T(n-1) \leq c(n-1)^2\]
从而:
\begin{equation*}
	\begin{split}
		T(n)&=T(n-1)+n\\
		& \leq c(n-1)^2+n\\
		&=cn^2-2nc+c+n
	\end{split}
\end{equation*}
我们的目的是找到这样的$c$，使得:
\[cn^2-2nc+c+n \leq cn^2\]
那么$c$就要满足下面的条件:
\[c\geq \frac{n}{2n-1}\]
由于$n\geq 1$，可知:
\[\frac{n}{2n-1}\leq 1\]
所以只要选择$c\geq 1$就有$T(n)=O(n^2)$，得证。
\paragraph*{4.3-2}证明:$T(n)=T(\ceiling{n/2})+1$的解为$O(lgn)$。
\paragraph*{证明:}选择常数$c>0$，使得:
\[T(n) \leq clgn\]
那么，可知:
\[T(\ceiling{n/2})\leq clg(\ceiling{n/2})\]
从而:
\begin{equation*}
	\begin{split}
		T(n)&=T(\ceiling{n/2})+1\\
		& \leq clg(\ceiling{n/2})+1
	\end{split}
\end{equation*}
由于$\ceiling{n/2}<n/2+1$,所以上式中的:
\[clg(\ceiling{n/2})+1\leq clg(n/2+1)+1\]
所以，要使得$clg(\ceiling{n/2})+1\leq clgn$，只需要满足:
\[clg(n/2+1)+1 \leq clgn\]
我们知道在渐进条件下:\[lg(n/2+1)\approx lg(n/2)\]
那么只需满足$clg(n/2)+1\leq clgn$，得出$c\geq 1$。也就是说，只要选择$c\geq 1$,就有$T(n)=O(lgn)$。得证。
\end{document}
