\documentclass[a4paper,11pt]{ctexbook}
\usepackage{mypreamble}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{8}

\chapter{中位数和顺序统计量}
在一个由$n$个元素组成的集合中，第$ i $个\textbf{顺序统计量}(order statistic)是该集合中第$ i $小的元素。例如，在一个元素集合中，\textbf{最小值}是第1个顺序统计量$ (i = 1) $，\textbf{最大值}是第$ n $个顺序统计量$ (i=n)$。用非形式化的描述来说，一个\textbf{中位数}(median)是它所属集合的“中点元素”。当$ n $为奇数时，中位数是唯一的，位于$ i = (n+1)/2 $处。当$ m $为偶数时，存在两个中位数，分别位于$ i=n/2 $和$ i=n/2+1 $处。如果不考虑$ n $的奇偶性，中位数总是出现在$ i=\floor{(n+1)/2} $处(\textbf{下中位数})和$ i=\ceiling{(n+2)/2} $处(\textbf{上中位数})。为了简便起见，本书中所用的“中位数”都是指下中位数。

本章讨论\textbf{从一个由$ n $个互异的元素构成的集合中选择第$ i $个顺序统计量的问题}。为了方便起见，假设集合中的元素都是互异的，但实际上我们所作的都可以推广到集合中包含重复元素的情形。我们将这一问题形式化定义为如下的\textbf{选择问题}：

\textbf{输入：}一个包含$ n $个(互异的)数的集合$ A $和一个整数$ i $，$ 1\leq i \leq n $。

\textbf{输出：}元素$ x \in A $，且$ A $中恰好有$ i-1 $个其他元素小于它。

我们可以在$ O(nlgn) $时间内解决这个问题。因为我们可以用堆排序或归并排序对输入数据进行排序，然后在输出数组中根据下标找出第$ i $个元素即可。本章将介绍一些更快的算法。
\section{最小值和最大值}
在一个有$ n $个元素的集合中，需要多少次才能确定其最小元素呢？我们可以很容易地给出$ n-1 $次比较这个上界：依次变量集合中的每个元素，并记录下当前最小元素。在下面的程序中，我们假设该集合元素存放在数组$ A $中，且$ A.length=n $:
\begin{codebox}
	\Procname{$\proc{MINIMUM}(A)$}
	\li $ \id{min} \gets A[1] $
	\li \For $  \id{i} \gets 2 \To \attrib{A}{length} $
	\li  \Do
		  \If $ \id{min} > A[j] $
	\li    \Then 
		    $ \id{min} = A[i] $
		   \End
		 \End
   \li \Return $ \id{min} $
\end{codebox}

对于确定最小值问题，我们可以得到其下界就是$ n-1 $次比较，这就是我们能够得到的最好结果。

\textbf{同时找到最小值和最大值}

在$ n $个元素中同时找到最大值和最小值，只要分别独立地找出最大值和最小值，这各需要$ n-1 $次比较，共需要$ 2n-2 = \Theta(n)$次比较。事实上，我们只需要最多$ 3\floor{n/2} $次比较就可以同时找到最大值和最小值。具体的方法是记录已知的最小值和最大值。但并不是将每一个输入元素与当前的最小值和最大值进行比较——这样做的代价是每个元素都需要2次比较，而是对输入元素成对地进行处理。首先，我们将一对输入元素相互比较，然后把较小的与当前的最小值比较，把较大的与当前最大的比较。这样，对每两个元素共需要3次比较。

如何设定最小值和最大值依赖于$ n $的奇偶性。如$ n $是奇数，就将最小值和最大值设为第一个元素的值，然后成对的处理余下的元素。如果$ n $是偶数，就对前两个元素做一次比较，以决定最小值和最大值的初值，然后与$ n $是奇数的情形一样，成对的处理余下的元素。

现在分析一下总的比较次数。如果$ n $是奇数，那么总共需要$ 3\floor{n/2} $次比较。如果$ n $是偶数，则是先进行一次初始比较，然后进行
$ 3(n-2)/2 $次比较，共$ 3n/2-2 $次比较。因此无论哪种情形，总的比较次数至多是$ 3\floor{n/2} $。

\section*{练习}

\noindent 9.1-1 证明:在最坏情况下，找到$ n $个元素中第二小的元素需要$ n + \ceiling{lgn} - 2 $次比较。(提示：可以同时找最小元素。)

待解决

\noindent 9.1-2 证明:在最坏情况下，同时找到$ n $个元素中最大值和最小值的比较次数的下界是$ \ceiling{3n/2}-2 $。(提示：考虑有多少个数有成为最大值或最小值的潜在可能，然后分析一下每一次比较会如何影响这些计数。)

证明：当最小值和最大值都在最后一对元素中出现时，即为最坏情况。

当$ n $为奇数时，总共需要:
\begin{equation}
\begin{split}
3+\frac{3(n-3)}{2} &= 1 + 3\frac{(n-3)}{2} + 2\\
&=\frac{3n}{2}-\frac{3}{2}\\
&=(\ceiling{\frac{3n}{2}}-\frac{1}{2})-\frac{3}{2}\\
&=\ceiling{\frac{3n}{2}}-2
\end{split}
\end{equation}

当$ n $为偶数时，总共需要:
\begin{equation}
\begin{split}
1+\frac{3(n-2)}{2}&=\frac{3n}{2}-2\\
&=\ceiling{\frac{3n}{2}}-2
\end{split}
\end{equation}

\section{期望为线性时间的选择算法}

本节将介绍一种解决选择问题的分治算法。$ \proc{RANDOMIZED-SELECT} $算法是以第7章的快速排序算法为模型的。与快排一样，我们仍然将输入数组进行递归划分。但与快排不同的是，快排会递归处理划分的两边，而$ \proc{RANDOMIZED-SELECT} $只处理划分的一边。快排的期望运行时间是$ \Theta(nlgn) $，而$ \proc{RANDOMIZED-SELECT} $的期望运行时间为$ \Theta(n)$。这里假设输入数据都是互异的。

先回忆一下快速排序：
\begin{codebox}
	\Procname{$ \proc{QUICKSORT}(A,p,r) $}
	\li \If$ p < r $
	\li \Then 
		$ q = \proc{PARTITION}(A,p,r) $
	\li $ \proc{QUICKSORT}(A,p,q-1)$
	\li $ \proc{QUICKSORT}(A,q+1,r)$
		\End
\end{codebox}
\begin{codebox}
	\Procname{$ \proc{PARTITION}(A,p,r)$}
	\li $ \id{x} \gets A[r] $
	\li $ \id{i} \gets p-1 $
	\li \For$ \id{j} \gets p \To r-1 $
	\li \Do
			\If $ A[j] \leq x $
	\li 		\Then
					$ \id{i} \gets i+1 $
	\li 			exchange  $ A[i]$ with $A[j]$
				\End
		\End
	\li exchange $A[i+1]$ with $A[r] $
	\li \Return $ i+1 $
\end{codebox}

\end{document}
